[
    {
        "Autor":"Agnolo Gaddi",
        "T\u00edtulo":"La Crucifixi\u00f3n",
        "Fecha":"hacia 1390",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/gaddi-agnolo\/crucifixion",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Agnolo Gaddi es uno de los mejores representantes en Florencia del estilo tardog\u00f3tico de finales del siglo XIV. Procedente de una familia de artistas, hijo de Taddeo Gaddi y hermano de Giovanni, tambi\u00e9n pintor, desarroll\u00f3 su carrera en las ciudades de Florencia y Prato. Si en sus obras m\u00e1s tempranas se aprecian rasgos propios de Taddeo, Agnolo termin\u00f3 por forjar un estilo propio en la d\u00e9cada de 1480. El pintor dirigi\u00f3 un gran taller del que salieron numerosos encargos de calidad desigual. Estas obras, producidas por sus ayudantes y que llevaban su nombre, son la causa de las diferencias en su cat\u00e1logo art\u00edstico. Vasari, en sus \nVidas\n, recoge la de este artista, del que alab\u00f3 el fresco con la historia de L\u00e1zaro, pintado para una iglesia florentina, al igual que su trabajo para Santa Croce, Florencia, con la historia de la Santa Cruz.\n\nEsta tabla, que remata en un arco muy abierto y que perteneci\u00f3 a la colecci\u00f3n de Carlo de Carlo en Florencia, entr\u00f3 en la colecci\u00f3n Thyssen-Bornemisza en 1977. Sin embargo, la pintura, antes de pasar por la colecci\u00f3n florentina, estuvo, a principios de los a\u00f1os setenta, en el mercado de arte en Florencia, cuando Boskovits la estudi\u00f3 por primera vez y la atribuy\u00f3 a Agnolo Gaddi, autor\u00eda esta con la que apareci\u00f3 en la Exposici\u00f3n Internacional del Anticuario.\n\nLas cuatro figuras que componen esta \nCrucifixi\u00f3n\n se superponen con fijeza sobre el fondo dorado. La distribuci\u00f3n sigue el esquema tradicional con Mar\u00eda a un lado de la cruz, a la derecha de Cristo, y san Juan a la izquierda. La Magdalena ocupa su posici\u00f3n, a los pies de Jes\u00fas, pero en este caso no de rodillas para abrazar el astil, sino extendida sobre el suelo besando con devoci\u00f3n los pies ensangrentados del Redentor. Cristo, de esbeltas proporciones, con un perfil rigurosamente dibujado, tiene partes de su anatom\u00eda modeladas con fuerza, como el pecho o el abdomen, donde se entona un destacado claroscuro. De la cruz donde est\u00e1 clavado destacan, por sus dimensiones, el travesa\u00f1o horizontal, as\u00ed como el corto segmento vertical con la cartela que, clavado en el suelo, deja los pies de Cristo casi al nivel de la tierra. La figura de san Juan, que recoge su amplia capa con la mano mientras que con la otra se\u00f1ala a Jes\u00fas y ladea la cabeza mirando hacia un lado, fue un motivo recurrente en la pintura de Gaddi. Se ha pensado que esta peque\u00f1a tabla, cuyo formato original fue cuadrado, tal vez remat\u00f3 una obra de mayores dimensiones con una Virgen de la Humildad rodeada de santos o una Virgen con el Ni\u00f1o como tema principal. En la ejecuci\u00f3n de los personajes se han visto ecos de otros de Gaddi, como los de la iglesia de San Martino en Sesto Fiorentino para el modelo de Cristo, o los frescos de Prato para san Juan. Esta Crucifixi\u00f3n se ha fechado hacia 1390.\n\nMar Borobia\n\n\n\n\n\n                Saber m\u00e1s +",
        "Tama\u00f1o":"32,5 x 30,3 cm",
        "tecnica":"Temple y oro sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/2023-10\/GADDI%2C%20AGNOLO_La%20Crucifixion_151%281977.98%29.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 151 ( 1977.98 )",
        "sala":"Sala 1"
    },
    {
        "Autor":"Maestro Bertram",
        "T\u00edtulo":"Tr\u00edptico de la Santa Faz (cerrado): La Anunciaci\u00f3n",
        "Fecha":"hacia 1390 - 1400",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/maestro-bertram\/triptico-santa-faz-cerrado-anunciacion",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Pintor, escultor e iluminador alem\u00e1n del cambio de siglo, cuyo estilo ejerci\u00f3 una gran influencia en las generaciones posteriores de artistas del norte de Alemania. Para este\u00a0\nTr\u00edptico de la Santa Faz\n, el Maestro Bertram eligi\u00f3 un tema muy popular en la Edad Media, que est\u00e1 relacionado con el santo sudario de la Ver\u00f3nica. Esta mujer sec\u00f3 con un pa\u00f1o el sudor de Jes\u00fas camino del calvario, con lo que sus rasgos quedaron milagrosamente estampados en \u00e9l. En la tabla central ha representado el rostro de Cristo frontalmente, con rasgos suaves y expresi\u00f3n c\u00e1lida, caracter\u00edsticas ambas, de las figuras de este maestro. A ambos lados de la Santa Faz, en las alas interiores, se encuadran dos \u00e1ngeles m\u00fasicos sobre fondo dorado, cuyas formas delicadas contrastan con las dos figuras de las alas exteriores, en las que se representa\u00a0\nLa Anunciaci\u00f3n\n, y que por el contrario se perfilan con un trazo grueso y oscuro, que les confiere un aspecto m\u00e1s lineal. Esta peque\u00f1a obra fue pensada para ser transportada con facilidad, ya que estaba destinada a la devoci\u00f3n privada.",
        "Tama\u00f1o":"30,8 x 12 cm",
        "tecnica":"tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/2017-04\/MA.%20BERTRAM_La%20Anunciaci%C3%B3n%20%28Tr%C3%ADpt%20cerrado_reverso%29_44b%281929.1-2a-b%29_%23GEXTENSA_0.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 44.d-e ( 1929.19.1-2.b )",
        "sala":"Sala no disponible"
    },
    {
        "Autor":"Maestro Bertram",
        "T\u00edtulo":"Tr\u00edptico de la Santa Faz",
        "Fecha":"hacia 1390 - 1400",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/maestro-bertram\/triptico-santa-faz",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Pintor, escultor e iluminador alem\u00e1n del cambio de siglo, cuyo estilo ejerci\u00f3 una gran influencia en las generaciones posteriores de artistas del norte de Alemania. Para este \nTr\u00edptico de la Santa Faz\n, el Maestro Bertram eligi\u00f3 un tema muy popular en la Edad Media, que est\u00e1 relacionado con el santo sudario de la Ver\u00f3nica. Esta mujer sec\u00f3 con un pa\u00f1o el sudor de Jes\u00fas camino del calvario, con lo que sus rasgos quedaron milagrosamente estampados en \u00e9l. En la tabla central ha representado el rostro de Cristo frontalmente, con rasgos suaves y expresi\u00f3n c\u00e1lida, caracter\u00edsticas ambas, de las figuras de este maestro. A ambos lados de la Santa Faz, en las alas interiores, se encuadran dos \u00e1ngeles m\u00fasicos sobre fondo dorado, cuyas formas delicadas contrastan con las dos figuras de las alas exteriores, en las que se representa \nLa Anunciaci\u00f3n\n, y que por el contrario se perfilan con un trazo grueso y oscuro, que les confiere un aspecto m\u00e1s lineal. Esta peque\u00f1a obra fue pensada para ser transportada con facilidad, ya que estaba destinada a la devoci\u00f3n privada.",
        "Tama\u00f1o":"Tabla central: 30,8 x 24,2 cm; alas laterales: 30,8; x 12 cm. Tr\u00edptico cerrado: La Anunciaci\u00f3n",
        "tecnica":"\u00d3leo sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1931.4_triptico-santa-faz-santa-faz-tabla-central.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 44.a ( 1931.4 )",
        "sala":"Sala no disponible"
    },
    {
        "Autor":"An\u00f3nimo franco flamenco",
        "T\u00edtulo":"Retrato p\u00f3stumo de Wenceslao de Luxemburgo, duque de Brabante",
        "Fecha":"hacia 1400 - 1415",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/anonimo-franco-flamenco\/retrato-postumo-wenceslao-luxemburgo-duque-brabante",
        "Informaci\u00f3n adicional":"El personaje representado se ha podido identificar gracias a una etiqueta que se hallaba adherida al dorso de la tabla, donde se especificaba el nombre, as\u00ed como su edad. Se trata de Wenceslao, hermano menor del emperador y rey de Bohemia Carlos IV. La dataci\u00f3n del \u00f3leo no ha sido sencilla, debido a algunos detalles como la indumentaria del retratado, que no se ajusta a la moda de 1371, momento en el que ten\u00eda treinta y cuatro a\u00f1os, tal y como reflejaba la inscripci\u00f3n. En cuanto a la forma de representaci\u00f3n elegida para el retrato, de perfil sobre fondo neutro y oscuro, cabe se\u00f1alar que se ajusta a las formalidades de principios del siglo XV, etapa con la que concuerda la indumentaria que viste el personaje. Por estos motivos, la imagen ha sido considerada una obra p\u00f3stuma, que pudo inspirarse o copiar alg\u00fan retrato perdido de Wenceslao, donde tal vez figur\u00f3 como orante, debido a la disposici\u00f3n de la cabeza y la direcci\u00f3n de la mirada. La importancia de la obra radica asimismo en ser el primer retrato conocido realizado en el Norte de Europa a principios del siglo XV, que anticipa lo que ser\u00e1 el \nars nova\n.\n\nNR",
        "Tama\u00f1o":"34,4 x 25,4 cm",
        "tecnica":"\u00d3leo sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1956.11_retrato-postumo-wenceslao-luxemburgo-duque-brabante.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 11 ( 1956.11 )",
        "sala":"Sala 5"
    },
    {
        "Autor":"Joan Mates",
        "T\u00edtulo":"Los santos Juanes con un donante",
        "Fecha":"hacia 1410",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/mates-joan\/santos-juanes-donante",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Esta pintura de Joan Mates se inscribe dentro del G\u00f3tico Internacional, periodo que se desarrolla a finales del siglo XIV y en el que las distintas artes reciben influencias no s\u00f3lo de Francia sino tambi\u00e9n de Siena, cre\u00e1ndose obras de una gran riqueza y de un fino colorido. El primer documento que se conoce sobre Joan Mates, que era hijo de un guarnicionero, est\u00e1 fechado en 1391, y por \u00e9l sabemos que el artista resid\u00eda en Barcelona. Su nombre, vinculado al del pintor Pere Serra, ha llevado a suponer que tal vez Mates adquiri\u00f3 su formaci\u00f3n en su taller, del que fue colaborador, como atestigua el hecho de que, tras la muerte de Pere Serra, nuestro pintor finalizara el retablo de \n Santo Tom\u00e1s y san Antonio\n de la catedral de Barcelona que Serra hab\u00eda dejado sin concluir. El cat\u00e1logo de Mates, que fue un artista reconocido en su tiempo, se ha organizado en torno a tres altares documentados: el de \nSan Ambrosio y san Mart\u00edn\n de la catedral de Barcelona, 1411, el de \nSan Sebasti\u00e1n\n para la capilla refectorio de la Pia Almoina de Barcelona, 1417- 1425, del que se conserva la parte central en el Museu Nacional d\u2019Art de Catalunya, y el retablo mayor para la iglesia de Vila-Rodona, 1422, destruido en 1936, pero del que se conservan documentos fotogr\u00e1ficos anteriores a esa fecha.\nLos santos Juanes\n ingresaron en la colecci\u00f3n Thyssen-Bornemisza en 1955 y han figurado en sus cat\u00e1logos hasta 1989 como obra de un maestro an\u00f3nimo del G\u00f3tico Internacional. La pintura, anterior a su adquisici\u00f3n, hab\u00eda sido objeto de estudio por parte de Mayer, en 1921, que dio la primera referencia bibliogr\u00e1fica dentro del \u00e1mbito catal\u00e1n. Posteriormente, Chandler Rathfon Post la vincul\u00f3 a un conjunto de pinturas que public\u00f3 con el nombre de \u00abgrupo Pe\u00f1afiel\u00bb y que m\u00e1s tarde se adscribieron a la producci\u00f3n de Joan Mates.\n\nBajo dos arcos polilobulados, el pintor ha instalado de pie a los dos santos que podemos identificar por sus atributos. A la izquierda, el Bautista, con el libro cerrado y el cordero al que elegantemente se\u00f1ala, vestido con su tradicional sayo de piel de camello que asoma por su manga derecha, y que el artista ha optado por cubrir con una fina capa salm\u00f3n y azul que sujeta al hombro con una peque\u00f1a rama. A la derecha, con una inusual palma del martirio, aparece el Evangelista con la copa donde el veneno se ha transformado ya en un peque\u00f1o drag\u00f3n. A los pies de estas dos esbeltas figuras y entre ellas aparece un donante de rodillas. Este personaje, que viste con distinci\u00f3n y riqueza, fue identificado con Enrique V de Inglaterra, lo que llev\u00f3 a inscribir la tabla dentro del c\u00edrculo de pintores ingleses activos a principios del siglo XV.\n\nLa pintura posiblemente decor\u00f3 el cuerpo central de un altar al que se han a\u00f1adido las siguientes escenas que ilustran episodios de la vida de estos santos: \nSan Juan Evangelista en Patmos\n, en el Mus\u00e9e Goya de Castres; \n El nacimiento de san Juan Bautista\n, \nLa degollaci\u00f3n de san Juan Bautista\n, \nEl martirio de san Juan Evangelista\n y \nSan Juan Evangelista y la copa envenenada\n, que Gudiol y Alcolea localizaron en la colecci\u00f3n Carreras Candi de Barcelona.\n\nMar Borobia\n\n\n\n\n\n                Saber m\u00e1s +",
        "Tama\u00f1o":"191 x 121 cm",
        "tecnica":"\u00d3leo sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1955.1_santos-juanes-donante.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 282 ( 1955.1 )",
        "sala":"Sala 2"
    },
    {
        "Autor":"An\u00f3nimo alem\u00e1n activo en Westfalia",
        "T\u00edtulo":"La  Virgen y el Ni\u00f1o en el Hortus Conclusus (ala izquierda)",
        "Fecha":"hacia 1410",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/anonimo-aleman-activo-westfalia\/virgen-nino-hortus-conclusus-ala-izquierda",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Estas dos pinturas contienen una simbolog\u00eda compleja extra\u00edda de textos religiosos, y tal vez fueron encargadas por un cliente para meditar sobre la maternidad virginal de Mar\u00eda y la Redenci\u00f3n. En la tabla de la izquierda aparecen la Virgen y el Ni\u00f1o dentro de un jard\u00edn circular cercado, que se relaciona con el \nHortus Conclusus\n del Cantar de los Cantares. Asimismo, se encuentran rodeados de im\u00e1genes simb\u00f3licas extra\u00eddas del Antiguo Testamento que hacen referencia a la pureza de Mar\u00eda, como la zarza que arde sin consumirse o la puerta cerrada de la visi\u00f3n de Ezequiel, que alude al \nSpeculum sine macul\na. El panel derecho es m\u00e1s complicado en su iconograf\u00eda, y en \u00e9l, Cristo a\u00fan vivo, se inclina hac\u00eda su derecha donde se representa la nueva Iglesia odeado de s\u00edmbolos que aluden a su Redenci\u00f3n.",
        "Tama\u00f1o":"28,6 x 18,5 cm",
        "tecnica":"Tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1929.18.1_diptico-simbolos-virgen-maria-cristo-redentor-virgen-nino-hortus-conclusus-ala-izquierda.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 272 ( 1929.18.1 )",
        "sala":"Sala 2"
    },
    {
        "Autor":"An\u00f3nimo alem\u00e1n activo en Westfalia",
        "T\u00edtulo":"Cristo en la Cruz como Redentor del mundo (ala derecha)",
        "Fecha":"hacia 1410",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/anonimo-aleman-activo-westfalia\/cristo-cruz-como-redentor-mundo-ala-derecha",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Estas dos pinturas contienen una simbolog\u00eda compleja extra\u00edda de textos religiosos, y tal vez fueron encargadas por un cliente para meditar sobre la maternidad virginal de Mar\u00eda y la Redenci\u00f3n. En la tabla de la izquierda aparecen la Virgen y el Ni\u00f1o dentro de un jard\u00edn circular cercado, que se relaciona con el \nHortus Conclusus\n del Cantar de los Cantares. Asimismo, se encuentran rodeados de im\u00e1genes simb\u00f3licas extra\u00eddas del Antiguo Testamento que hacen referencia a la pureza de Mar\u00eda, como la zarza que arde sin consumirse o la puerta cerrada de la visi\u00f3n de Ezequiel, que alude al \nSpeculum sine macul\na. El panel derecho es m\u00e1s complicado en su iconograf\u00eda, y en \u00e9l, Cristo a\u00fan vivo, se inclina hac\u00eda su derecha donde se representa la nueva Iglesia odeado de s\u00edmbolos que aluden a su Redenci\u00f3n.",
        "Tama\u00f1o":"28,5 x 18,5 cm",
        "tecnica":"Tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1929.18.2_diptico-simbolos-virgen-maria-cristo-redentor-cristo-cruz-como-redentor-mundo-ala-derecha.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 273 ( 1929.18.2 )",
        "sala":"Sala 2"
    },
    {
        "Autor":"Lorenzo Monaco",
        "T\u00edtulo":"La Virgen y el Ni\u00f1o en el trono con seis \u00e1ngeles",
        "Fecha":"hacia 1415 - 1420",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/monaco-lorenzo\/virgen-nino-trono-seis-angeles",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Esta tabla, procedente de la colecci\u00f3n de Rudolf Heinemann, ingres\u00f3, en el a\u00f1o 1981, en Villa Favorita. Registrada en una colecci\u00f3n florentina en 1887, pas\u00f3 luego por varias colecciones privadas en Escocia, Glasgow y Londres.\n\nFue fechada por Mikl\u00f3s Boskovits hacia 1415-1420 y constituy\u00f3, de acuerdo a sus dimensiones y tema, la tabla central de un conjunto similar al del altar de Monte Oliveto, conservado en la Galleria dell\u2019Accademia de Florencia, o al de la Pinacoteca de Empori. En ambos altares, el tema central es la Virgen con el Ni\u00f1o acompa\u00f1ada, a cada lado, por parejas de santos. Boskovits hizo una propuesta de reconstrucci\u00f3n para este altar con un \nSan Francisco\nque perteneci\u00f3 a la colecci\u00f3n Serristori, y que coloc\u00f3 a la izquierda de nuestra imagen, y con una tablita conservada en el Museo Narodowe, en Poznan\u00b4 (Polonia), cuyo tema es \nLa Adoraci\u00f3n de los Magos\n, y que consider\u00f3 como posible pieza central de la predela. La atribuci\u00f3n de esta tabla a Lorenzo Monaco fue realizada por Roberto Longhi en una comunicaci\u00f3n privada de 1956, momento desde el cual se mantuvo en el repertorio del artista. En 1958 la pintura fue reproducida y comentada en un art\u00edculo de \nThe Connoisseur\n que la dio a conocer a un c\u00edrculo m\u00e1s amplio de especialistas.\n\nLorenzo Monaco, cuyo verdadero nombre era Piero di Giovanni antes de tomar los h\u00e1bitos de la orden camaldulense en 1391, fue uno de los mejores representantes del g\u00f3tico tard\u00edo en Florencia. En este temple, que Longhi valor\u00f3 como un \u00abtrabajo t\u00edpico del artista\u00bb, se re\u00fanen algunas de las caracter\u00edsticas que dieron fama a este pintor. Entre esas se\u00f1as de identidad se encuentran el uso y la combinaci\u00f3n de los colores y la suavidad de las l\u00edneas que construyen las figuras, particularidades que en nuestra tabla se aprecian en los tonos asalmonados de las t\u00fanicas de los dos \u00e1ngeles que portan los incensarios, en el rosa de las ropas de Jes\u00fas o en el amarillo y p\u00farpura de las vestiduras de Mar\u00eda; colores todos ellos vivos y brillantes, aplicados en una gama suave pero contrastada. La Virgen, sentada en un trono cuyos brazos contribuyen a acentuar la profundidad de la escena, es de proporciones esbeltas y elegantes, al igual que los \u00e1ngeles que la enmarcan. T\u00edpicos tambi\u00e9n de Lorenzo Monaco son los adornos dorados en vestidos y algunos objetos, as\u00ed como las l\u00edneas, a veces caprichosas, en las que se pliegan las telas. La curiosa posici\u00f3n que adopta el \u00e1ngel a nuestra derecha, medio escondido tras el trono y mirando de reojo, est\u00e1 inspirada, seg\u00fan Marvin Eisenberg, en la figura de uno de los monjes de \nEl funeral de san Francisco\n de la Galleria Pallavicini de Roma. El marco de la obra es original, aunque presenta una serie de adiciones modernas en su carpinter\u00eda, como son la predela, las columnas laterales y la decoraci\u00f3n que ocupa la zona superior de la estructura.\n\nMar Borobia\n\n\n\n\n\n                Saber m\u00e1s +",
        "Tama\u00f1o":"147 x 82 cm",
        "tecnica":"Temple y oro sobre tabla.",
        "ubicacion":"Colecci\u00f3n Thyssen-Bornemisza, en dep\u00f3sito en el Museu Nacional d'Art de Catalunya (MNAC)",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1981.73_virgen-nino-trono-seis-angeles.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 227 ( 1981.73 )",
        "sala":"Sala no disponible"
    },
    {
        "Autor":"Andrea di Bartolo",
        "T\u00edtulo":"Cristo camino del Calvario",
        "Fecha":"hacia 1415 - 1420",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/bartolo-andrea-di\/cristo-camino-calvario",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Esta tabla perteneci\u00f3 a la colecci\u00f3n del bar\u00f3n Heinrich Freiherr von Tucher, donde estuvo registrada en 1908. La colecci\u00f3n de este diplom\u00e1tico alem\u00e1n, destinado en Roma, fue subastada en Berl\u00edn en 1927. Entre esa fecha y la de su ingreso en la colecci\u00f3n Thyssen-Bornemisza, en 1929, el temple fue restaurado y transferido, con su preparaci\u00f3n, de su soporte original al montaje actual.\nCristo camino del Calvario\u00a0\nfue uno de los episodios de una predela dedicada a la Pasi\u00f3n y Resurrecci\u00f3n de Jesucristo. Gertrude Coor- Achenbach, en 1961, propuso una reconstrucci\u00f3n de la parte inferior de este retablo, desmembrado en fecha desconocida, con \n La Crucifixi\u00f3n\n del Metropolitan Museum of Art de Nueva York, como pieza central, \nLa Lamentaci\u00f3n\n del National museum de Estocolmo y \nLa Resurrecci\u00f3n\u00a0\nde la Walters Art Gallery de Baltimore. Federico Zeri, en 1977, a\u00f1adi\u00f3 la \u00faltima pintura a la predela, \nLa traici\u00f3n de Judas\n, que apareci\u00f3 en el mercado de arte parisino en 1972. Dadas las dimensiones de las cinco tablas que integraban la parte baja del retablo, se ha considerado que el pol\u00edptico original tuvo que estar destinado al altar mayor de una iglesia que a\u00fan no ha sido identificada. En cuanto a la posible reconstrucci\u00f3n del altar, Boskovits propuso dos tablas procedentes del mercado de arte italiano: una con \nSan Luis de Toulouse y san Juan Bautista\n, situada a la izquierda de una desconocida tabla central, y la otra con San Juan Evangelista y san Francisco, que se colocar\u00eda a la derecha.\n\nAndrea di Bartolo se inspir\u00f3, para esta composici\u00f3n, en una pintura de Simone Martini con el mismo asunto, conservada en el Mus\u00e9e du Louvre y fechada hacia 1335. Comparando ambas im\u00e1genes, son evidentes los paralelismos en la ordenaci\u00f3n de planos y en la concepci\u00f3n general. Estas similitudes tambi\u00e9n incluyen aspectos concretos, como la soluci\u00f3n para el grupo principal con Cristo cargando la cruz, Sim\u00f3n el Cireneo, el soldado con la espada desenvainada, la Virgen y la figura de san Juan. Uno de los detalles m\u00e1s expresivos de la obra de Simone Martini, la Magdalena con los brazos en alto, fue omitido en la tabla de Andrea di Bartolo, que prefiri\u00f3 integrar las santas mujeres dentro de la muchedumbre que sigue a Cristo, de forma que s\u00f3lo apreciamos parte de sus rostros. Andrea di Bartolo repiti\u00f3 este mismo esquema en una escena del pol\u00edptico del Duomo de Tuscania y en una tabla que perteneci\u00f3 a la colecci\u00f3n romana Ruffini.\n\nLa pintura estuvo atribuida en los cat\u00e1logos de la colecci\u00f3n a Bartolo di Fredi Cini, padre del artista. La atribuci\u00f3n actual se debe al estudio de Hans-Dietrich Gronau, publicado en 1937, que fue aceptado, entre otros historiadores, por Bernard Berenson, Federico Zeri y Mikl\u00f3s Boskovits.\n\nMar Borobia\n\n\n\n\n\n                Saber m\u00e1s +",
        "Tama\u00f1o":"54,5 x 49,2 cm",
        "tecnica":"Temple sobre tabla.",
        "ubicacion":"Colecci\u00f3n Thyssen-Bornemisza, en dep\u00f3sito en el Museu Nacional d'Art de Catalunya (MNAC)",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1929.1_cristo-camino-calvario.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 6 ( 1929.1 )",
        "sala":"Sala no disponible"
    },
    {
        "Autor":"An\u00f3nimo alem\u00e1n",
        "T\u00edtulo":"Cristo con la Cruz (reverso)",
        "Fecha":"hacia 1420",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/anonimo-aleman-activo-medio-rin-c-1420\/cristo-cruz-reverso",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Este artista an\u00f3nimo de la primera mitad del siglo XV, se caracteriza por utilizar recursos estil\u00edsticos propios del g\u00f3tico internacional para la composici\u00f3n de sus pinturas. La tabla por su formato alargado podr\u00eda haber formado parte de un tr\u00edptico o un d\u00edptico, y en ella el artista ha sabido aprovechar, en el anverso, el estrecho soporte para colocar la cruz en medio y organizar el espacio. As\u00ed en la zona superior, Jos\u00e9 de Arimatea y Nicodemo descienden el cuerpo de Cristo, mientras en la parte inferior izquierda aparece la Virgen, junto a san Juan y las santas mujeres y a la derecha un grupo de hombres elegantemente vestidos. El dolor de la Virgen domina la parte inferior del panel y enlaza con los escritos religiosos sobre el desmayo de la Madre de Dios. En el reverso, el tema representado es poco usual, y en \u00e9l Cristo camino del Calvario, observa a una religiosa que camina detr\u00e1s suyo portando tambi\u00e9n una cruz. Este tema est\u00e1 sacado de un poema tardomedieval de principios del siglo XV, que aparece en la parte inferior de la representaci\u00f3n.",
        "Tama\u00f1o":"62  x  30  cm",
        "tecnica":"\u00d3leo sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1970.19.b_cristo-cruz-reverso.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 268.b ( 1970.19.b )",
        "sala":"Sala 2"
    },
    {
        "Autor":"An\u00f3nimo alem\u00e1n",
        "T\u00edtulo":"El Descendimiento de la cruz (anverso)",
        "Fecha":"hacia 1420",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/anonimo-aleman-activo-medio-rin-c-1420\/descendimiento-cruz-anverso",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Este artista an\u00f3nimo de la primera mitad del siglo XV, se caracteriza por utilizar recursos estil\u00edsticos propios del g\u00f3tico internacional para la composici\u00f3n de sus pinturas. La tabla por su formato alargado podr\u00eda haber formado parte de un tr\u00edptico o un d\u00edptico, y en ella el artista ha sabido aprovechar, en el anverso, el estrecho soporte para colocar la cruz en medio y organizar el espacio. As\u00ed en la zona superior, Jos\u00e9 de Arimatea y Nicodemo descienden el cuerpo de Cristo, mientras en la parte inferior izquierda aparece la Virgen, junto a san Juan y las santas mujeres y a la derecha un grupo de hombres elegantemente vestidos. El dolor de la Virgen domina la parte inferior del panel y enlaza con los escritos religiosos sobre el desmayo de la Madre de Dios. En el reverso, el tema representado es poco usual, y en \u00e9l Cristo camino del Calvario, observa a una religiosa que camina detr\u00e1s suyo portando tambi\u00e9n una cruz. Este tema est\u00e1 sacado de un poema tardomedieval de principios del siglo XV, que aparece en la parte inferior de la representaci\u00f3n.",
        "Tama\u00f1o":"62 x 30 cm",
        "tecnica":"\u00d3leo sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1970.19.a_descendimiento-cruz-anverso.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 268.a ( 1970.19.a )",
        "sala":"Sala 2"
    },
    {
        "Autor":"Fra  Angelico (Fra Giovanni da Fiesole)",
        "T\u00edtulo":"La Virgen de la Humildad",
        "Fecha":"hacia 1425",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/angelico-fra-fra-giovanni-da-fiesole\/virgen-humildad",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Guido di Piero da Mugello, conocido como fray Giovanni da Fiesole o, m\u00e1s popularmente, como Fra Angelico, tom\u00f3 los h\u00e1bitos de la orden dominica entre 1418 y 1421. La figura de este monje pintor, conocedor y part\u00edcipe en los adelantos del arte florentino, fue recogida por Vasari en sus \nVidas\n, donde dedica elocuentes palabras tanto a su obra como a su persona, subrayando la religiosidad de la que el artista siempre dot\u00f3 a sus pinturas. As\u00ed, comenta que \u00abtuvo continuamente su cuerpo atareado en la pintura y nunca quiso hacer otra cosa que santos\u00bb, que \u00absu arte requer\u00eda calma y vivir sin preocupaciones\u00bb, que \u00absus obras siempre fueron consideradas tan bellas como bien hechas\u00bb y que en ellas \u00abse percibe devoci\u00f3n y habilidad natural, y, en efecto, nadie ha pintado santos con tal aspecto de bondad como \u00e9l\u00bb. Vasari tambi\u00e9n anota otros aspectos llamativos de sus figuras, como la utilizaci\u00f3n de azules ultramarinos \u00absorprendentes\u00bb en las telas, y llama la atenci\u00f3n sobre la hermosura y sencillez de sus v\u00edrgenes y santos, creados para la devoci\u00f3n de todos aquellos que los contemplan. Seg\u00fan \u00e9ste, pues, para Fra Angelico la pintura habr\u00eda sido una manera de orar, y es en ese contexto en el que hay que enmarcar sus temas, pensados y meditados para su propia devoci\u00f3n y para la de los dem\u00e1s. Con estas virtudes, la interpretaci\u00f3n que hace el pintor de algunos episodios religiosos, como es la representaci\u00f3n de la Virgen con el Ni\u00f1o, le sit\u00faan en una posici\u00f3n excepcional para conducirnos sin interferencias al recogimiento y al fervor.\nVasari es tambi\u00e9n la fuente de una noticia en relaci\u00f3n con la procedencia de este temple, incluido con reservas en su historial; nuestra tabla ha sido identificada por algunos historiadores con una de las tres pinturas mencionadas por este autor, en la edici\u00f3n de 1568 de su obra, en la colecci\u00f3n florentina del Palazzo Gondi. Esta hip\u00f3tesis no ha sido un\u00e1nimemente aceptada debido, en parte, a la poca precisi\u00f3n de su descripci\u00f3n.\nFra Angelico concibe esta Virgen con el Ni\u00f1o con una frontalidad cuyas ra\u00edces hay que situar en el \nTrecento\n. Sin embargo, la monumentalidad de ambas figuras y la forma en la que es aplicado el color, modulando y graduando la luz, colocan de lleno este temple en las f\u00f3rmulas del \nQuattrocento\n. El pa\u00f1o de honor, sostenido por tres \u00e1ngeles, en el que se combina elegantemente el oro, el negro y los toques encarnados, fue un recurso que Fra Angelico utiliz\u00f3, con variaciones, a lo largo de su carrera y con el que potencia, a trav\u00e9s de los pliegues de sus bordes, la profundidad de la pintura.\nMikl\u00f3s Boskovits, al establecer la cronolog\u00eda de la obra que fij\u00f3 hacia 1433-1435, realiz\u00f3 un estudio comparativo con el \nTabern\u00e1culo de los linero\ns, fechado en 1433, en el Museo di San Marco de Florencia; con \nLa Coronaci\u00f3n de la Virgen\n, en el Mus\u00e9e du Louvre de Par\u00eds, y con \nLa Lamentaci\u00f3n\n, tambi\u00e9n en San Marco, Florencia, subrayando los paralelismos existentes entre varias de sus figuras y nuestra tabla.Estudios posteriores de Laurence Kanter de 2005 y de Carl Brandon Strehlke de 2019, han establecido para su ejecuci\u00f3n mediados de la d\u00e9cada de los a\u00f1os veinte, hacia 1425. Esta dataci\u00f3n encajar\u00eda mejor con la tipolog\u00eda de la letra empleada en el halo del Ni\u00f1o y de Mar\u00eda, as\u00ed como en el ribete del manto de la Virgen. Esta fecha de realizaci\u00f3n estar\u00eda muy pr\u00f3xima a la de la Virgen de la granada, hacia 1426, del Museo del Prado. \u00a0\nLa Virgen de la Humildad\n, cuya iconograf\u00eda se fij\u00f3 en el \nTrecento\n, es una variante del modelo de Virgen lactante. Las \u00f3rdenes mendicantes, en especial la dominica, desempe\u00f1aron un papel importante en su difusi\u00f3n; su imagen se asoci\u00f3 con lo divino, y santo Tom\u00e1s, adem\u00e1s, argument\u00f3 en su vertiente te\u00f3rica y simb\u00f3lica. En esta composici\u00f3n, Fra Angelico hace referencia a trav\u00e9s de las flores a la naturaleza pura de Mar\u00eda, que queda subrayada con la azucena que Jes\u00fas sostiene en su mano y que ofrece a su madre. El mensaje se vuelve a repetir en el florero que sujeta la Virgen y que sirve de contrapunto a la composici\u00f3n. En la boca del recipiente se distinguen adem\u00e1s el tallo alto de otra azucena y tres rosas que nos recuerdan la rosa sin espinas con que se ha asociado a la Virgen. La mezcla de sus colores, salm\u00f3n y blanco, tambi\u00e9n puede ser alusiva a la Pasi\u00f3n que tendr\u00e1 que sufrir el Ni\u00f1o. Este tema, que Fra Angelico trat\u00f3 con deleite en numerosas escenas, desprende una ternura especial que emana de la comunicaci\u00f3n que hay entre la madre y el hijo. Los \u00e1ngeles sentados, que coloca en la parte baja, a menor escala, cierran una pintura de agradable colorido hecha para la oraci\u00f3n.\nMar Borobia\n\n\n\n\n\n                Saber m\u00e1s +",
        "Tama\u00f1o":"98,6 x 49,2 cm",
        "tecnica":"Temple sobre tabla.",
        "ubicacion":"Colecci\u00f3n Thyssen-Bornemisza, en dep\u00f3sito en el Museu Nacional d'Art de Catalunya (MNAC)",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/2024-09\/ANGELICO_Virgen%20de%20la%20Humildad_7%20%281986.10%29.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 7 ( 1986.10 )",
        "sala":"Sala no disponible"
    },
    {
        "Autor":"Robert  Campin",
        "T\u00edtulo":"Retrato de un hombre robusto. Robert de Masmines (?)",
        "Fecha":"hacia 1425",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/campin-robert\/retrato-hombre-robusto-robert-masmines",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Robert Campin fue un pintor de reconocido prestigio en su \u00e9poca y de su taller salieron importantes pintores como Jacques Daret y Rogier van der Weyden. A \u00e9l se debe, junto a Jan Van Eyck, el surgimiento de un nuevo modo de representar la realidad, alejado completamente de la visi\u00f3n del g\u00f3tico internacional. El retrato del Museo Thyssen-Bornemisza sigue la l\u00ednea abierta por otros pintores flamencos, en la que los donantes, que aparec\u00edan como espectadores de las escenas religiosas en los retablos, cobran importancia por si mismos y se convierten en \u00fanicos protagonistas de las obras. Nuestro personaje abarca por completo el espacio, destacando sobre un fondo claro, restringido al m\u00e1ximo. Sus rasgos est\u00e1n ejecutados con gran realismo y minuciosidad, puesto que esta pintura se pens\u00f3 para contemplarla a corta distancia. Hulin de Loo identific\u00f3 a nuestro retratado con Robert de Masmines, relacion\u00e1ndolo con un personaje que aparece en un dibujo atribuido a Jacques Leboucz en el \nRecueil d\u2019 Arras\n, aunque se advierten pocas semejanzas con nuestra obra. Existe otra versi\u00f3n de este retrato, conservada en la Gem\u00e4ldegalerie de Berl\u00edn.",
        "Tama\u00f1o":"35,4 x 23,7 cm",
        "tecnica":"\u00d3leo sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1960.1_retrato-hombre-robusto-robert-masmines.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 74 ( 1960.1 )",
        "sala":"Sala 5"
    },
    {
        "Autor":"An\u00f3nimo alem\u00e1n",
        "T\u00edtulo":"El Nacimiento de la Virgen",
        "Fecha":"hacia 1430",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/anonimo-aleman-activo-constanza-c-1430\/nacimiento-virgen",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Estas dos tablas fueron realizadas por un pintor an\u00f3nimo del siglo XV y podr\u00edan haber estado incluidas en un conjunto de mayor envergadura. Las obras se recortaron en sus bordes, como se aprecia en el detalle de las dos manos que aparecen en un extremo de \nEl Nacimiento de la Virgen\n, y que bien podr\u00edan corresponder a una figura orante. Ambas pinturas est\u00e1n ubicadas en interiores, construidos de manera sencilla, y en los que las figuras y los objetos se colocan en el espacio con cierta dificultad. En \nEl Nacimiento de la Virgen\n se observa a santa Ana sentada en la cama, d\u00f3nde acaba de dar a luz a su hija. A su alrededor aparecen las mujeres que estuvieron presentes en el momento del alumbramiento, una de ellas a los pies del lecho y con la Virgen en sus brazos. \nLa Presentaci\u00f3n en el templo\n nos muestra el interior de una iglesia, con un altar que separa a los tres personajes que aparecen: Sime\u00f3n, a la derecha, y la Virgen con el Ni\u00f1o, a la izquierda. Ambos paneles se han relacionado, en cuanto al estilo, con tres obras m\u00e1s.",
        "Tama\u00f1o":"84,5 x 34,7 cm",
        "tecnica":"tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1967.1.1_nacimiento-virgen.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 262 ( 1967.1.1 )",
        "sala":"Sala no disponible"
    },
    {
        "Autor":"An\u00f3nimo alem\u00e1n",
        "T\u00edtulo":"La Presentaci\u00f3n en el templo",
        "Fecha":"hacia 1430",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/anonimo-aleman-activo-constanza-c-1430\/presentacion-templo",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Estas dos tablas fueron realizadas por un pintor an\u00f3nimo del siglo XV y podr\u00edan haber estado incluidas en un conjunto de mayor envergadura. Las obras se recortaron en sus bordes, como se aprecia en el detalle de las dos manos que aparecen en un extremo de \nEl Nacimiento de la Virgen\n, y que bien podr\u00edan corresponder a una figura orante. Ambas pinturas est\u00e1n ubicadas en interiores, construidos de manera sencilla, y en los que las figuras y los objetos se colocan en el espacio con cierta dificultad. En \nEl Nacimiento de la Virgen\n se observa a santa Ana sentada en la cama, d\u00f3nde acaba de dar a luz a su hija. A su alrededor aparecen las mujeres que estuvieron presentes en el momento del alumbramiento, una de ellas a los pies del lecho y con la Virgen en sus brazos. \nLa Presentaci\u00f3n en el templo\n nos muestra el interior de una iglesia, con un altar que separa a los tres personajes que aparecen: Sime\u00f3n, a la derecha, y la Virgen con el Ni\u00f1o, a la izquierda. Ambos paneles se han relacionado, en cuanto al estilo, con tres obras m\u00e1s.",
        "Tama\u00f1o":"84,3 x 35 cm",
        "tecnica":"tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1967.1.2_presentacion-templo.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 263 ( 1967.1.2 )",
        "sala":"Sala no disponible"
    },
    {
        "Autor":"Bicci di Lorenzo",
        "T\u00edtulo":"El \u00e1ngel de la Anunciaci\u00f3n. El \u00e1ngel de la Anunciaci\u00f3n. La Crucifixi\u00f3n con la Virgen y San Juan. La Virgen de la Anunciaci\u00f3n",
        "Fecha":"hacia 1430",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/lorenzo-bicci-di\/angel-anunciacion-angel-anunciacion-crucifixion-virgen-san-juan",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Estos tres temples pudieron ser el remate de un pol\u00edptico similar al de Mariotto di Nardo que se conserva en la Galleria dell\u2019Accademia de Florencia, cuya tabla central representa\u00a0La Virgen con el Ni\u00f1o. El conjunto, que procede de la colecci\u00f3n escocesa Somerwell, se subast\u00f3 en 1970 en Sotheby\u2019s y en 1976 fue adquirido para la colecci\u00f3n Thyssen- Bornemisza. En relaci\u00f3n con su origen, existe, en el reverso de\u00a0La Virgen de la Anunciaci\u00f3n, una etiqueta antigua en la que se atribuyen las pinturas a Giottino y se indica que fueron encontradas en uno de los almacenes de Santa Maria del Fiore, Florencia, cuando, en 1826, estos edificios se demolieron para ampliar la plaza en la que se hallaban.\nLas tablas, in\u00e9ditas hasta su subasta en 1970, fueron catalogadas como obras de Bicci di Lorenzo, atribuci\u00f3n que no ha sido discutida. Para el motivo de la Anunciaci\u00f3n, el artista sigue el modelo iconogr\u00e1fico tradicional desarrollado en la pintura toscana durante los siglos XIV y XV: la Virgen, sentada, con un libro sobre sus rodillas, recibe el mensaje de san Gabriel, que se aproxima sobre unas nubes, detalle que nos indica su llegada desde los cielos; el Esp\u00edritu Santo que env\u00eda Dios Padre, situado encima del arc\u00e1ngel y representado como Jesucristo, desciende hacia Mar\u00eda en forma de paloma.\nLa Crucifixi\u00f3n, con un Cristo que todav\u00eda sangra por sus heridas, se concibe con los personajes esenciales: la Virgen y san Juan. A los pies de la cruz, y pr\u00f3xima a un charco de sangre que cae por el suped\u00e1neo, se coloca la calavera de Ad\u00e1n, cuya presencia, as\u00ed como la de la sangre que la rodea, es un s\u00edmbolo de la purificaci\u00f3n del pecado original. Rematando la cruz, de la que brota una rama de verde intenso, se sit\u00faa un pel\u00edcano con sus cuatro cr\u00edas. Seg\u00fan la leyenda, el pel\u00edcano alimenta a sus cr\u00edas con la sangre que brota de una herida que \u00e9l mismo se ha infligido en el pecho. El ave, unida a la Crucifixi\u00f3n, acent\u00faa el car\u00e1cter de Cristo como Redentor.\nSe han propuesto como piezas de este pol\u00edptico, aunque con reservas, dos tablas con sendas parejas de santos:\u00a0San Tadeo y san Juan Bautistay\u00a0Santiago el Menor con san Nicol\u00e1s de Bari, ambas en la Pinacoteca Stuard de Parma. Estas obras, seg\u00fan Mikl\u00f3s Boskovits, enmarcar\u00edan una\u00a0Virgen con el Ni\u00f1o, siguiendo un esquema similar al del mencionado pol\u00edptico de Mariotto di Nardo. Bicci di Lorenzo, que hered\u00f3 un gran taller de su padre, continu\u00f3 utilizando, entrado el siglo XV, f\u00f3rmulas procedentes del mundo g\u00f3tico, en las que introdujo peque\u00f1os cambios con los que intent\u00f3 modernizar su estilo. El conjunto se ha fechado hacia 1430.\nMar Borobia\n\n\n\n\n\n                Saber m\u00e1s +",
        "Tama\u00f1o":"69,3 x 30,8 cm \/ 75,5 x 31,4 cm \/ 69 x 31,9 cm",
        "tecnica":"Temple y oro sobre tabla.",
        "ubicacion":"Colecci\u00f3n Thyssen-Bornemisza, en dep\u00f3sito en el Museu Nacional d'Art de Catalunya (MNAC)",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/2017-04\/1976.102.1-3.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 45 ( 1976.102.1-3 )",
        "sala":"Sala no disponible"
    },
    {
        "Autor":"Rogier van der Weyden",
        "T\u00edtulo":"La Virgen con el Ni\u00f1o entronizada",
        "Fecha":"hacia 1433",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/weyden-rogier-van-der\/virgen-nino-entronizada",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Rogier van der Weyden fue, junto a Jan Van Eyck, una de las grandes personalidades art\u00edsticas del siglo XV. Sus valiosas aportaciones al arte flamenco de esta \u00e9poca fueron su excepcional t\u00e9cnica y la maravillosa expresividad de sus figuras, en las que se registran sentimientos como el dolor o la tristeza. Esta delicada y peque\u00f1a tabla representa uno de los nuevos temas creados por los pintores flamencos: la Virgen en una iglesia. En ella nos presenta a la Virgen sentada con Jes\u00fas ante lo que podr\u00eda ser el p\u00f3rtico de un templo o una capilla g\u00f3tica. La decoraci\u00f3n contiene referencias al Antiguo Testamento en las jambas con las figuras de los profetas, como el rey David, y al Nuevo Testamento con escenas en las que la Virgen es la protagonista como la Anunciaci\u00f3n, la Visitaci\u00f3n, el Nacimiento, la Adoraci\u00f3n del Ni\u00f1o y la Adoraci\u00f3n de los Reyes. Esta obra en general ensalza el papel de madre de la Virgen, ya que aparece amamantando al Ni\u00f1o que sostiene en sus brazos, aunque coronada como Reina de los Cielos y como esposa de Cristo, por el anillo que lleva en uno de sus dedos.\n\nNR",
        "Tama\u00f1o":"15,8 x 11,4 cm",
        "tecnica":"\u00d3leo sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1930.125_virgen-nino-entronizada.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 435 ( 1930.125 )",
        "sala":"Sala 3"
    },
    {
        "Autor":"Jan van Eyck",
        "T\u00edtulo":"D\u00edptico de la Anunciaci\u00f3n",
        "Fecha":"hacia 1433 - 1435",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/eyck-jan-van\/diptico-anunciacion",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Este d\u00edptico es un importante exponente de la pintura en grisalla, donde Van Eyck renuncia intencionadamente a la utilizaci\u00f3n de cualquier color primario y concibe la imagen mediante la aplicaci\u00f3n del blanco y del negro, creando la ilusi\u00f3n de un grupo escult\u00f3rico. La pintura forma parte de un conjunto de obras de peque\u00f1as dimensiones que pudo estar destinado a la devoci\u00f3n privada. Las inscripciones realizadas en los marcos son muy frecuentes en sus tablas y aqu\u00ed aluden al tema del d\u00edptico; en este caso recogen la primera y \u00faltima frase del di\u00e1logo entre Mar\u00eda y el arc\u00e1ngel tomado del Evangelio de san Lucas. Los marcos est\u00e1n pintados tambi\u00e9n por el artista produciendo un trampantojo y un exquisito juego de molduras.",
        "Tama\u00f1o":"Ala izquierda (El arc\u00e1ngel san Gabriel): 38,8 x 23,2 cm; ala derecha (La Virgen Mar\u00eda): 39 x 24 cm",
        "tecnica":"\u00d3leo sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen - Bornemisza",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/2017-04\/EYCK%2C%20Jan%20van_Diptico%20de%20la%20anunciacion_%20137a-b%20%281933.11.1-2%29%20CAT_%23EYCK.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 137.b ( 1933.11.1-2 )",
        "sala":"Sala 3"
    },
    {
        "Autor":"Jacques Daret",
        "T\u00edtulo":"La Adoraci\u00f3n del Ni\u00f1o",
        "Fecha":"c. 1434-35",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/daret-jacques\/adoracion-nino",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Jacques Daret fue un destacado pintor del siglo XV. Se form\u00f3 en el taller de Robert Campin, en el que coincidi\u00f3 con Rogier van der Weyden, por lo que las influencias de ambos artistas se aprecian claramente en su obra. \nLa Adoraci\u00f3n del Ni\u00f1o\n del Museo Thyssen-Bornemisza muestra una gran dependencia de una tabla con el mismo asunto de Campin, conservada en el Mus\u00e9e des Beaux-Arts de Dijon, tanto en los personajes como en la composici\u00f3n de la escena. El tema se encuentra en los Evangelios Ap\u00f3crifos de la Natividad, m\u00e1s concretamente en el Evangelio del Pseudo Mateo. En \u00e9l se cuenta, que Jos\u00e9 fue a buscar a dos comadronas para que asistieran a la Virgen en el parto, pero cuando llegaron Mar\u00eda ya hab\u00eda dado a luz. Las comadronas entraron en la cueva donde hab\u00eda tenido lugar el nacimiento. Primero accedi\u00f3 Zelom\u00ed, que reconoci\u00f3 la virginidad de Mar\u00eda, y despu\u00e9s Salom\u00e9, que, desconfiada intent\u00f3 comprobar el milagro y fue castigada con la par\u00e1lisis de sus manos. Daret representa el momento en el que Salom\u00e9 se dispone a tocar al Ni\u00f1o que, seg\u00fan el texto ap\u00f3crifo, la sanar\u00eda. \nLa Adoraci\u00f3n del Ni\u00f1o\n fue encargada por el abad Jean du Clercq para un altar dedicado a la Virgen, que estuvo en su capilla funeraria en la abad\u00eda de St. Vaast en Arras.",
        "Tama\u00f1o":"59,5 x 53 cm",
        "tecnica":"\u00d3leo sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1935.17_adoracion-nino.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 124 ( 1935.17 )",
        "sala":"Sala 3"
    },
    {
        "Autor":"Giovanni di Paolo",
        "T\u00edtulo":"La Virgen de la Humildad",
        "Fecha":"hacia 1440",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/paolo-giovanni-di\/virgen-humildad",
        "Informaci\u00f3n adicional":"Esta tabla con la \nVirgen de la Humildad\n procede de la colecci\u00f3n napolitana de Enrico Frascione, donde estuvo en 1927. Ese mismo a\u00f1o, Tr\u00fcbner la dio a conocer a la cr\u00edtica en un art\u00edculo en el que la atribuy\u00f3 a Giovanni de Paolo y la catalog\u00f3 como un trabajo temprano del pintor. De N\u00e1poles la tabla pas\u00f3 a Nueva York, a la galer\u00eda Paul Bottenwieser, donde fue adquirida, en diciembre de 1927, para la colecci\u00f3n Schniewind, a la que perteneci\u00f3 hasta 1933, fecha en la que ingres\u00f3 en la colecci\u00f3n Thyssen- Bornemisza. La autor\u00eda de la pintura, que no ha sido cuestionada, se confirm\u00f3 en las publicaciones de la Colecci\u00f3n y se afianz\u00f3 con las aportaciones de los especialistas que analizaron la tabla.\n\nGiovanni di Paolo representa a esta Virgen con el Ni\u00f1o, de tono intimista, sentada en un exterior con la compa\u00f1\u00eda de dos \u00e1ngeles a la derecha. Mar\u00eda, que ha dejado el libro de oraciones en el suelo, adora al Ni\u00f1o desnudo que tiene sobre sus rodillas y que emite una luz divina que se representa con unos finos y apretados rayos de oro. La paloma del Esp\u00edritu Santo sobrevuela la escena, inscrita en un haz de luz circular. El planteamiento y la puesta en escena que Giovanni di Paolo ha elegido para su composici\u00f3n resultan originales por varios motivos. Entre las novedades que se detectan sobresale la presencia de los dos \u00e1ngeles: uno mira a Mar\u00eda con devoci\u00f3n mientras permanece medio escondido, y el otro sostiene un pa\u00f1o que ofrece a la Virgen para cubrir la desnudez de Cristo. Este detalle en el temple es una clara alusi\u00f3n al sacrificio que el reci\u00e9n nacido tendr\u00e1 que afrontar y del que una de sus claves, para su lectura e interpretaci\u00f3n, es el lienzo que porta el \u00e1ngel y que nos remite al que Cristo llevar\u00e1 en la Crucifixi\u00f3n. Otra de las notas interesantes que Giovanni di Paolo introduce la encontramos en el decorado del episodio, que se ha transformado en un jard\u00edn donde el artista se complace en dibujar las flores y las plantas que rodean a las figuras. Este fragmento de naturaleza tiene, adem\u00e1s, una explicaci\u00f3n simb\u00f3lica que lo vincula con el Para\u00edso o con el \nHortus Conclusus\n, atributo de la virginidad de Mar\u00eda.\n\nLa disposici\u00f3n de los personajes, as\u00ed como la inclusi\u00f3n de los dos \u00e1ngeles y del pa\u00f1o de pureza, han llevado a pensar que tal vez esta \nVirgen de la Humildad\n fuera el ala izquierda de un d\u00edptico en cuya hoja derecha estar\u00eda representada la Crucifixi\u00f3n. De esta forma, se completar\u00eda la lectura, hoy interrumpida, cuyo nexo se har\u00eda precisamente con el \u00e1ngel m\u00e1s pr\u00f3ximo a Mar\u00eda. Giovanni di Paolo consigue una composici\u00f3n llena de encanto, con unas figuras bien silueteadas y construidas con un colorido elegante en el que se contraponen tonos como el rosa y amarillo o el salm\u00f3n y el azul de las ropas. La pintura se ha fechado en la etapa de madurez del pintor, hacia principios de la d\u00e9cada de 1440. Boskovits, a pesar de los problemas cronol\u00f3gicos que existen en la producci\u00f3n del artista, compar\u00f3 esta \nVirgen de la Humildad\u00a0\ncon las tablas de un pol\u00edtico y con dos predelas repartidas entre varios museos europeos y americanos.\n\nMar Borobia\n\n\n\n\n\n                Saber m\u00e1s +",
        "Tama\u00f1o":"32,5 x 22,5 cm",
        "tecnica":"Temple y oro sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/2023-09\/GIOVANNI%20DI%20PAOLO_La%20Virgen%20de%20la%20Humildad_161%281933.9%29.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 161 ( 1933.9 )",
        "sala":"Sala 1"
    },
    {
        "Autor":"Domenico Veneziano",
        "T\u00edtulo":"Fraile con una cruz",
        "Fecha":"hacia 1445 - 1448",
        "Enlace":"https:\/\/www.museothyssen.org\/coleccion\/artistas\/veneziano-domenico\/fraile-cruz",
        "Informaci\u00f3n adicional":"De Domenico Veneziano, personalidad enigm\u00e1tica de la primera mitad del siglo XV y uno de los pintores m\u00e1s significativos del Renacimiento florentino, se desconoce casi todo sobre sus primeros a\u00f1os y su formaci\u00f3n. Se da por sentado que proced\u00eda de Venecia, ciudad que pudo ser su lugar de nacimiento. La primera noticia documentada que de \u00e9l se tiene es una carta, fechada en 1438 en Perugia, dirigida a Piero de M\u00e9dicis, en la que solicitaba trabajo. Al a\u00f1o siguiente de esta carta, el nombre de Domencio Veneziano aparece en otro documento donde a Piero della Francesca se le menciona como su ayudante y en la que se registra un pago por un fresco, perdido, hecho para la iglesia florentina de San Egidio. Domenico Veneziano tiene pocas obras documentadas; entre ellas destaca la \nMadonna Carnesecchi\n, en la National Gallery de Londres, considerada una pintura temprana, y el \nRetablo de santa Lucia dei Magnoli\n, cuya tabla central se encuentra en la Galleria degli Uffizi de Florencia y las escenas de su predela repartidas entre varias colecciones.\n\nEste \nFraile con una cruz\u00a0\nprocede de una colecci\u00f3n privada italiana, ingres\u00f3 en la colecci\u00f3n Thyssen-Bornemisza antes de 1930 y se present\u00f3 en la exposici\u00f3n de M\u00fanich, celebrada en la Neue Pinakothek, en ese \u00faltimo a\u00f1o. La pintura, en un art\u00edculo editado tambi\u00e9n en 1930, fue atribuida a Domenico Veneziano por Raimond van Marle y en este estudio el cr\u00edtico sugiri\u00f3 que la figura del monje tal vez correspond\u00eda a la de un san Francisco o a la de un santo Domingo. Tambi\u00e9n en su investigaci\u00f3n compar\u00f3 a nuestro fraile con el san Francisco de la tabla de los Uffizi. Esta asignaci\u00f3n de Van Marle fue compartida por otros historiadores como Suida y Berenson. Sin embargo, Pudelko mencion\u00f3 la posibilidad de que fuera el trabajo de un artista an\u00f3nimo conocedor de lo que se estaba haciendo en Italia central, y Laura Bertacchi, m\u00e1s tarde, incluy\u00f3 la pintura dentro de la producci\u00f3n de Pietro Ispano, en un estudio sobre el pol\u00edptico de Santa Maria di Bressanoro. En cuanto a la identificaci\u00f3n del santo, adem\u00e1s de las propuestas de Van Marle, tambi\u00e9n se sugiri\u00f3 a san Felipe Benizzi, patr\u00f3n de Florencia, ciudad donde naci\u00f3 y en la que fue miembro de la orden de los servitas. A san Felipe Benizzi se le representa con un crucifijo en la mano, un lirio, vestido con el h\u00e1bito de su orden y con una tiara pontificia.\n\nEsta pintura fue intervenida antes de la exposici\u00f3n de M\u00fanich de 1930, cuando se retiraron de su superficie una serie de repintes que hab\u00edan transformado la iconograf\u00eda del santo para ajustarla a la de san Felipe Benizzi. La figura estaba nimbada y llevaba una rama de lirios que sosten\u00eda en su mano junto con la cruz, donde se hab\u00eda representado a Cristo; tambi\u00e9n se hab\u00eda a\u00f1adido sobre su pecho un coraz\u00f3n.\n\nLa tabla presenta una figura que irradia una fuerte personalidad y en la que las manos, el rostro y hasta los pliegues del vestido transmiten una carga emocional a la que el pintor ha sabido a\u00f1adir una intensa plasticidad. La pintura se ha fechado hacia 1445-1448.\n\nMar Borobia\n\n\n\n\n\n                Saber m\u00e1s +",
        "Tama\u00f1o":"69 x 44 cm",
        "tecnica":"Temple sobre tabla.",
        "ubicacion":"Museo Nacional Thyssen-Bornemisza, Madrid",
        "image_url":"https:\/\/www.museothyssen.org\/sites\/default\/files\/styles\/full_resolution\/public\/imagen\/obras\/1930.20_fraile-cruz.jpg",
        "codigo_inventario":"N\u00ba INV. 130 ( 1930.20 )",
        "sala":"Sala 5"
    }
]